[Female_Lophura_nycthemera.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Female_Lophura_nycthemera.jpg "fig:Female_Lophura_nycthemera.jpg")。\]\]
[_Lophura_nycthemera_MHNT.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Lophura_nycthemera_MHNT.jpg "fig:_Lophura_nycthemera_MHNT.jpg")

**白鷳**（学名：*Lophura
nycthemera*），又名**銀雞**、**越禽**、**白鹇雞**、**白雉**、**雗**、**鵫雉**、**閒客**、**白雗**、**啞瑞**等，與[黑鹇是近緣種](../Page/黑鹇.md "wikilink")。主要分布在東亞與中南半島，包括[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[寮國](../Page/寮國.md "wikilink")、[緬甸與](../Page/緬甸.md "wikilink")[泰國等地](../Page/泰國.md "wikilink")。

## 亞種

白鷴共有15個亞種

  - *L. n. occidentalis* () – 滇西亞種 – 分布於中國雲南省(騰衝、芒市、盈江、瀘水等地)及緬甸東北部
  - *L. n. rufipes*  – 緬北亞種 – 分布於緬甸的撣邦、中國雲南省(瀾滄等地)
  - *L. n. ripponi*  – 緬南亞種 – 分布於緬甸的撣邦南部
  - *L. n. jonesi*  – 撣邦亞種 – 分布於緬甸、中國西南部及泰國中部
  - *L. n. omeiensis* () – 峨嵋亞種 – 分布於中國四川省
  - *L. n. rongjiangensi* () – 榕江亞種 –
    分布於中國貴州省、中國四川省(合川、敍永等地)、中國廣西省(融水、南丹、環江等地)
  - *L. n. beaulieui* () – 滇南亞種 – 分布於中國雲南省南部、寮國北部及越南北部
  - *L. n. nycthemera*  – 指名亞種–
    分布於中國湖南省(洞口、綏寧、新寧、城步、武岡等地)、中國廣東省(始興、乳源、高要、樂昌等地)、中國雲南省(文山、馬關、河口等地)、中國廣西省、越南北部
  - *L. n. whiteheadi*  – 海南亞種 – 僅分布於中國海南省
  - *L. n. fokiensis* () – 福建亞種 –
    分布於中國廣東省(大浦等地)、中國湖南省(炎陵、桂東、寧遠等地)、中國湖北省(陽新、通山、崇陽、通城等地)、中國江西省、中國福建省、中國浙江省、中國安徽省
  - *L. n. berliozi*  – 西亞亞種 – 分布於越南中部安南山脈的西部斜坡
  - *L. n. beli*  – 越南亞種 – 分布於越南中部安南山脈的東部斜坡
  - *L. n. engelbachi*  – 寮國亞種 – 分布於寮國南部的布拉萬高原
  - *L. n. lewisi*  – 柬南亞種 – 分布於柬埔寨西南部山區及泰國東南部
  - *L. n. annamensis*  – 南越亞種 –分布於越南南部山區森林

## 特徵

白鷴公鳥體長約120\~125公分，尾羽長為60\~75公分，體重約1,800\~2,000公克，公鳥頭青黑色有羽冠，背部、肩及翼為白色，密布有V字形黑紋。尾長，中央尾羽白色，外側尾羽白色具黑色斜紋。臉部裸皮紅色，喙綠褐色，腳脛紫紅色。母鳥體長約70\~71公分，尾羽長為24\~32公分，體重約1,150\~1,300公克。母鳥頭頂及羽冠黑褐色，背部橄欖褐色，胸以下淡灰色。中央尾羽棕褐色，外側六對尾羽黑色有白色細紋。有15個亞種，各亞種的體型與羽色稍有異，愈往東北方的族群體色愈白，尾也愈長；最南方的族群體色最暗，而且尾最短[1](http://www.zoo.gov.tw/km/data_animal_result.asp?xpaid=153)。雄鳥的背部與翅膀是白色，腹部與頸部為藍黑色，面部、肉冠與足部為紅色。雌鳥較為樸素，多為淺褐色；亞成鳥亦為褐色，且多身帶黑色網狀斑點。

## 习性

棲息在平地低至海拔2,000公尺以下之林地、濃密竹林、灌木叢中，屬於社群活動鳥類。在冬季遷移時，常聚集到數十隻到近百隻，由一隻強壯雄鳥及若干不太強壯雄鳥和成鳥雌鳥及幼鳥組成，族群內有嚴格的階級關係。常呈一夫多妻或小群活動，喜疾馳，性機敏，人不易接近它。鳴聲宏亮，但單調刺耳。主要[棲息地是中國南方與東南亞地區的中海拔](../Page/棲息地.md "wikilink")[森林](../Page/森林.md "wikilink")，不擅飛行，多在地表結群活動，夜晚棲息於樹枝上。因人為開發山坡地而使棲地面積縮減。

白鷳以[昆蟲](../Page/昆蟲.md "wikilink")、[種子及](../Page/種子.md "wikilink")[果實為主食](../Page/果實.md "wikilink")。長爪足可掘開地面，挖取食物。繁殖期在四月，行一雄多雌制，雌白鷳會在灌木叢中或地面凹處築巢，一次產下6\~9枚卵。

一般人工圈養是餵以完全配合飼料（種雞料）及玉米、高梁、小麥、豌豆，繁殖期補充麵包蟲及綜合維他命與微量礦物質之預拌劑、蒜頭粉、綠藻粉、綠色蔬菜及水果等。雜食性，野外以植物嫩葉、種子、草仔、漿果以及蝗蟲、蟋蟀、蛙等小動作為食。

野外繁殖期為每年2\~6月，雄鳥發情時會振翅發聲。在地面凹處以枯枝或乾草築巢，或築巢於灌木叢、草叢、竹林間地面凹處。每窩產蛋4\~8枚蛋，蛋殼顏色為卵白色至淡褐色，有時佈有白色細點，由母鳥抱孵。人工圈養者每窩6\~10枚蛋，孵化期25\~26天。

## 文化

白鷳翎毛華麗、體色潔白，因為啼聲喑啞(类似鸭的叫声)，所以稱為「啞瑞」；在中國文化中自古即是名貴的觀賞鳥。《[禽經](../Page/禽經.md "wikilink")》記載「似山雞而色白，行止閒暇」，因此[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")[李昉所畜養的五種珍禽中](../Page/李昉.md "wikilink")，白鷳即被稱為「閑客」。[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[李白曾作詩](../Page/李白.md "wikilink")「贈黃山胡公求白鷳」；清朝更把白鷳作为為五品官服的图案。

白鷳被評選為[中國廣東省的省鳥](../Page/中國廣東省.md "wikilink")。

## 參看

  - [藍鷳](../Page/藍鷳.md "wikilink")
  - [清朝官員服飾](../Page/清朝官員服飾.md "wikilink")
  - [李白](../Page/李白.md "wikilink")

[Category:鷴屬](../Category/鷴屬.md "wikilink")
[Category:越南鸟类](../Category/越南鸟类.md "wikilink")
[Category:云南鸟类](../Category/云南鸟类.md "wikilink")
[Category:缅甸鸟类](../Category/缅甸鸟类.md "wikilink")
[Category:泰国鸟类](../Category/泰国鸟类.md "wikilink")
[Category:寮国鸟类](../Category/寮国鸟类.md "wikilink")
[Category:廣東動物](../Category/廣東動物.md "wikilink")